【二戰歷史小說】香港保衛戰

一九四一年九月十七日，剛就任香港總督一週的楊慕琦於府第舉辦晚會，宴請軍政官員及華洋名流。穿着整齊禮服的白佐義步下人力車，穿過一片花圃，走進熟悉的總督府大門。他先到辦公室跟總督報告，然後在傭人的帶領下走進宴會廳。垂吊在天花下的水晶燈早已亮起，銀白色的燈光照在深紅的短毛地氊上，把象牙白的石柱也映得泛紅。傭人托着酒杯於桌間穿梭，宴廳之廣闊彷彿能聽到呼吸的回音。晚會尚有十多分鐘才開始，廳內已站滿七成賓客，他們交頭接耳、談笑自若、氣氛和諧，可是佐義卻感到一絲煩躁。他到處張望，找到那位頂着一頭禿髮的上司——華民政務司那魯麟，他用手指梳理一下頭髮，然後走了過去。

「晚上好，那魯麟先生、史美先生。」佐義走近時才發現上司身旁站着輔政司史美，他們二人年過五十，在香港工作多年，是殖民地政府的中流砥柱。對佐義來說他們二人不僅是可靠的上司，同時亦是關懷提點自己的長輩。

「你來了啦，祕書的工作順利嗎？」那魯麟看到佐義，馬上問起他的近況。

「十分順利，總督他為人親切，熟悉殖民地事務，我的工作還算輕鬆。」

佐義所說的不是客套說話，楊慕琦曾兩度擔任英國殖民地總督，屬資深殖民地官員。畢業於劍橋大學古典文學系的他除了有出色的外交手腕外，更有文人學者之氣質。

「日本野心勃勃，備戰的工作定會日益繁重，要兼任華民政務司助理和總督祕書的工作，有勞你了。」史美輕拍佐義的肩膀。

「沒問題，在這個危急之時，我也想為政府多出一分力。」佐義語氣上揚，展露出與其年紀相稱的朝氣和活力。

「我沒有看錯人吧！」那魯麟笑着舉起了酒杯，然後一飲而盡。

在戰火紛飛之際，總督希望找一個年輕和熟悉華人事務的官員擔任祕書，曾三度擔任總督祕書的那魯麟引薦了自己的下屬白佐義。年僅三十，精通粵語，在華民政務司署工作多年的佐義旋即被督府取用。

晚上八時，總督穿着駐港三軍總司令的軍服步進大廳，一頭短髮整齊蠟起，帶着莊重的微笑穿過人群，走到大廳的盡頭，站在講台上準備發表演說。眾人屏聲靜氣，等待總督的發言。

「我先向百忙之中抽空蒞臨晚宴的各位致以感謝。自我從政以來，已經深曉香港作為大英帝國遠東前哨的重要性。當我所乘之船駛進維多利亞港時，所見景色無與倫比。如此美麗的一個城市，大英帝國定當絕不鬆懈、不惜犧牲去守護！最後再次感謝各位蒞臨，祝諸事順利。」

楊慕琦的說話教一眾來賓振奮不已，那些擔心新任總督會棄守香港的人亦暫且放下心頭大石。佐義跟在總督身後應酬來賓，總督先跟駐港英軍司令莫德庇將軍祝酒。將軍身穿一身軍服，胸前佩帶多個徽章，身材魁梧，雙目有神，甚具威嚴。總督跟他寒暄數句，便向他介紹佐義。文官出身的佐義顯得有點緊張，但是他仍然擠出微笑跟將軍握手。

別過司令後，總督便開始跟洋商祝酒。佐義一直跟在總督身後，聆聽他們對話，當談及政事時，他便以華民政務司助理的身分提供一些意見。他熱愛這樣的工作，因為他能同時完成兩方面的職務。洋商們談到大米供應的話題，佐義沉醉在對話當中，露出親切欣喜的神色。

「唔好意思啊…祕書先生。可唔可以幫我引見一下總督大人。」一名身形略胖的華商拍了一下佐義的背部。

「請問閣下係…？」佐義皺起眉頭，一臉疑惑，似乎對他打攪到自己的雅興略感不滿。

「唔好意思啊…我係上環一帶嘅華商代表，希望可以同總督大人傾談幾句。唔使急㗎，你哋傾完先啦…」

華商誠惶誠恐，低下來的頭如今被佐義嚇到縮得更低。作為總督祕書，佐義剛才的應對已是失職，他不禁面有愧色，收起高傲的態度，擺出和藹的表情，彎下腰來握起華商的手。

「無問題，我會幫你安排。」佐義輕拍他的肩膀。

總督和洋商言畢後，佐義便向他介紹了數名華商。佐義在總督和華商之間充當翻譯，一來一往巨細無遺。其粵語之流利冠絕港府，若是只聞其聲，實在難以得知他是英國人。華商向總督提出了市面輔幣不足的問題，佐義每句說話的句首都特別用力，言談間顯得冷漠。同樣是傾談政事，佐義不見面對洋商時的笑容，反而是擺着一副自大的姿態。

酬酢過後，總督着佐義自行享受晚宴，無需再侍奉他。佐義在大廳走了一圈，看到數名洋商圍在一起，在他們之中正是莫德庇將軍。雖然佐義有點畏懼莫德庇，但他還是湊了過去，因為他知道只有戰事的話題才能讓將軍高談闊論。

「現在我國正將軍力轉移到亞太，與美國、中國和荷蘭合作對抗日本。日本對美態度轉趨軟弱，只要我們繼續加強實力，必定能阻嚇日本，使其不敢開戰。」莫德庇充滿自信，胸前黃銅色的徽章金光閃閃。

「要是日本執意出兵呢？會在年內打過來嗎？」一名洋商追問。

「現在看來日本攻港的機會不大，要是萬一…萬一日本出兵，也只會在它忍無可忍的時候，最快也許是明年初夏。」

戰爭的話題完結後，賓客四處散開，然後再聚到另一個圈子，討論着最近的體育賽事。戰爭對他們來說只是茶餘飯後的話題，戰爭是遠在英倫三島的事情，戰爭是深圳河以北的事情，他們只能抱着同情心為那些受苦受難之人祈禱。佐義終於找到心中急躁之根源，戰爭已經迫在眉睫，為甚麼他們還能神態自若？難道他們不應多關心戰時糧食的問題？多關心防空洞不足的問題？宴會結束，佐義抱着這個急躁的火苗離開，在回家的路上愈燒愈烈。

從總督府離開的佐義沒有乘坐人力車，而是沿亞厘畢道步行回家。他的住所距離總督府不到一公里，晚間的散步正好舒解他心中鬱結。海邊吹來的微風帶着秋意，捲走了殘暑的餘熱。佐義轉進花園道住山下走，旁邊的梅夫人婦女會已經燈火全滅，僻靜的街道上只有影子伴隨着他。佐義討厭戰爭，他當然不希望香港捲入戰場，但是日軍在北方蠢蠢欲動，令他難以安心。一想到在歐洲戰場作戰的士兵和受苦的民眾，佐義就更覺痛苦，倘若戰火漫延到香港，定會生靈塗炭。佐義沿着花園道走到聖約翰座堂，這裏是聖公會港島教區的主教堂。米黃色的外牆和哥德式尖形拱門，令他不禁想起故鄉的維多利亞時代建築。佐義的妻子麗莎是個虔誠的新教徒，他不時會隨妻子前來參拜。他們的住所就在一街之隔的公寓，亦正合麗莎的心意。他站在神聖的教堂前默默祈禱，希望戰爭早日平息。佐義沒有宗教信仰，但是如果一個小小的祈禱就可以救苦救難又何樂而不為呢？他輕笑一下，繞過教堂步向炮台里。

佐義所住的西式公寓由政府租入，供員工作宿舍之用。公寓樓高三層，外牆由紅磚和花崗岩砌成，氣派優雅。佐義抬頭望向二樓，發現自己的單位仍閃着依稀的燈光。時間已經過了零時，他登上木樓梯時故意放輕腳步，以免擾人清夢。他打開房間大門，看到妻子麗莎坐在客廳等他。

「還沒有睡嗎？麗莎。」

「我在等你啊。」

麗莎坐在餐桌前，穿着一條繡花的白色連身睡裙，薄薄的肌色從羅衣透出。一頭微曲的金髮散落在雙肩，海藍色的眼睛帶點憔悴，美艷的面容顯得慘白。佐義迴避着她的眼睛，把外套掛了起來。

「羅富國也走了，下一個又是誰呢？」麗莎知道佐義打算迴避問題，於是先發制人。

「前總督是因病請辭，我跟你說過很多次了。」

「你也可以稱病請辭啊！為甚麼要留在這裏啊？」麗莎越發激動。

「麗莎，英籍婦孺疏散的限期早就過了，是你一直堅持留在這裏。」佐義坐到了她的對面，盡量遏止內心的鬱躁。

「我要你跟我一起走啊！你就這麼喜歡打仗嗎？」麗莎臉容開始扭曲，淚水從湛藍的眼睛湧出。她知道倫敦根本沒打算守住香港，戰敗後佐義只有被俘的下場，說不定還會死於亂軍之中，她無法理解為何丈夫執意留下。

「沒有人想打仗，但是作為大英帝國派駐香港的官員，我絕不能臨陣退縮。」

聽罷麗莎便伏在桌上嚎哭，曾經是佐義最喜歡的那雙眼睛，如今竟成為他最畏懼之物。麗莎是佐義在哈佛大學的同學，二人在大學歲月裏墮入愛河。畢業後佐義通過了殖民地部的考試，成為香港官學生。兩年後他通過了粵語評核，於一九三五年正式派駐香港，麗莎決定放棄英國的一切，不嫌路遠跟着他來到遠東的小港。他們婚姻美滿，佐義曾經以為他們是天造地設的一對，直到戰爭逼近，佐義才發覺他們之間有着無法填補的鴻溝。佐義立志要捍衛祖國，可是麗莎卻苦勸他棄職出逃。佐義無法恨她，因為她所有偏激的言行都是出於對自己的愛。他對婚姻感到後悔，也許麗莎的本意是為他好，但是他無法忍受妻子成為自己盡忠為國的絆腳石。深感失望的麗莎回到睡房休息，佐義只好睡在廳中的梳化，迎接明天的工作。

本來諗住寫哂先出，點知一路都寫唔完，所以趁今日和平紀念日出咗先。
希望大家多多支持

penana:
FB:
IG:

推

「我食飽啦。」吃過早餐的何以恆站了起來。

「嗯，小心啲啊，唔好未開戰就整親。」

「我知道啦，啊爸。」他抹去嘴角的醬油。

「最衰我超齡，如果唔係我都去參加防衛軍。唔知嗰個曉士兵團收唔收人呢？」以恆父親放下手中的筷子。

「你唔得啦，佢哋淨係收有戰鬥經驗嘅老兵咋，我走啦！」

九月下旬的一個平日，何以恆沒有像其他大學生一樣回到薄扶林的校園。他換過整齊軍服後離開了灣仔的寓所，向港島中部的金馬倫山進發。剛升讀大學二年級的他是商人之子，家中經營大米批發，家境於華人社會中算是富裕。作為富家子弟的以恆本應在大學裏享受寶貴的青春，但當去年防衛軍招收新兵時，他便立志入伍保家衛國。離開市區，以恆在郊外的山路慢跑起來，汗水從他一頭短髮流到頸上，黝黑的皮膚像是太陽留下的烙印。他在集結點碰到了大學師兄洪棨釗，他們二人同為香港防衛軍第三連的士兵，以恆之所以會參軍，除了是被正氣凜然的父親薰陶外，或多或少都受這位滿腔熱血的師兄影響。他們寒暄幾句後跟隨長官上山，準備今天的聯合演習。

於金馬倫山的聯合演習模擬敵軍對山上的據點發動進攻，參與的部隊有英軍的米度息士營、印軍的拉吉普營和兩連防衛軍。他們依着參謀長紐臨上校的指示，反覆練習使用槍炮和陣形轉換。防衛軍成員大都在香港居住多年，熟悉地形和習慣氣候，不過經驗略遜，偶有犯錯。英兵雖然訓練有素，但是在演習中段開始有心無力。印兵則無論士氣還是體能都冠絕三軍，表現優異。

在英藉軍官的帶領下拉吉普營勢如破竹，從防衛軍手中拿下一個又一個據點。馬希是拉吉普營Ｄ連的士兵，作為土生土長的拉吉普人，雖然他不喜歡英國人高傲的態度，也不得不佩服他們的能耐。最教他欣賞是英國人公平的制度，不論你的出身如何，只要努力就有上游的機會。

演習完結後，素來外向多言的以恆走到了拉吉普營的陣地，向坐在地上的馬希搭話。

「你們剛才真是厲害啊！八小時的訓練也不見疲態。」他坐到馬希旁邊。

「你是三連的士兵？」馬希留有短曲的黑髮和一面鬍子，五官輪廓分明，看上去大約三十多歲。

「對啊，剛才還跟你們模擬過攻防戰呢。我叫何以恆，你呢？」

「我叫馬希。」二人握過手，有種一見如故的感覺。

以恆和馬希都不喜歡跟英國人打交道，作為殖民地居民他們在英國人面前感到強烈的階級之分，相反同是殖民地出身的二人，如今產生了戰友間的互信。

「那你是拉吉普人嗎？你們營好像也有不少穆斯林呢。」以恆知道宗教問題在印度頗為敏感，所以先問清楚馬希的信仰。

「對啊，有不少拉吉普人都改信了伊斯蘭教，但是我依然信奉印度教。但無論如何，我們都是印度的戰士民族。」馬希稍稍抬起頭，為自己的民族感到自豪。

拉吉普人是印度的一個民族，自中世紀以來不斷抵抗其他國家的入侵，以鐵血守護印度教文化，其尚武精神連敵人也為之敬佩。

「真是名不虛傳，有這樣的戰友真是信心倍增啊，不像那群英國人。」以恆笑說。

「你不喜歡他們嗎？」

以恆皺眉搖頭，「總覺得他們沒有將香港放在眼內。你呢？」

「我倒是挺感激他們，軍旅生涯比我在故鄉的生活好多了。」

馬希的種姓首陀羅是印度排行第四的種姓，既是人口最多的種姓，也是除賤民外地位最低的人。在印度他只能跟家人一起務農，過着貧苦的生活。但是英國人從不管與生俱來的種姓，在軍隊中只有官階之分，只要你有能力就會受人景仰。就在今天的演習，他就用傑出的表現贏得了戰友的讚賞。

「噢，長官在叫我。我先回去了，祝你在軍中平步青雲，再見。」以恆站了起來，拍去身上的枯草。

馬希報以微笑，揮手道別。他思考着剛才以恆的說話，以恆不喜歡英國人，是因為英國人輕視香港的防務。對他來說這是正常不過的事情，因為他是個香港人，守護香港就是他最重要的任務。至於馬希自己，身處遠東的小港，與昔日的敵人穆斯林為伍，效命於素未謀面的英王佐治六世，他又是為了甚麼而戰呢？是為了過上更好的生活？還是為國家盡忠？馬希茫無頭緒，但是以恆的話讓他憶起，作為拉吉普人的光榮與自豪。

而家睇呢類故仔真係好有feel

嗰種壓迫感好似

曉士兵團好似唔係常設部隊，以恆老豆想join都應該係防衛軍或者華人軍團，再唔係民防/民安隊。

利申: 參考書喺晒屋企，純粹憑記憶9up

佢老豆五十幾，應該無正常途徑參軍，所以呢度都係旨在同個仔9up兩句多過真係想參軍。

btw 你講得啱，曉士兵團係1940年5月先設立嘅民兵部隊，我啱啱check咗孤獨前哨。

楊慕琦上任後熱心民政，多番巡視民生設施，身為總督袐書的佐義不但要陪同出行，更要應付華民政務司署日益繁重的職務，但忙碌的工作亦正好讓他從失敗的婚姻中抽身出來。十月三日下午，佐義和醫務總監司徒永覺陪同總督前往油麻地視察廣華醫院，了解醫院面對戰爭的準備。總督於不同部門稍作逗留，了解醫院運作和慰問醫護人員，隨後便馬不停蹄趕到新界視察難民營。難民營位於新田，接收了不少因逃避戰亂而流落香港的難民，營內有耕地、工場、食堂、學校、醫院等設施，讓難民能有棲身之所，同時亦能一展所長。總督視察過難民營內不同設施，並接受了該營製作的工藝品作為謝禮，直到日落西山才返回港島。

晚上七時，當佐義回到位於中環政府山的辦公室時，碰到了史美和那魯倫，還有署理財政司杜德圍在一起閒談。

「各位晚上好。」佐義主動走近，三人坐在梳化上有說有笑，看來不是在談公事。

「忙了一天辛苦你了，坐吧。」那魯倫示意佐義坐到梳化上。

「你回來正好，這個消息也要通知你。」佐義聽到後點了一下頭，把身體微微前傾，「我退休的日期定下來了，十二月就正式離任。」史美說。

「恭喜你史美先生，你甚麼時候動身？」佐義問。

「我跟總督商量過了，在這個艱難時期，我會一直留任直至新任輔政司上任。雖然現在戰況稍緩，但是華民政務司署也要兼任情報部門的工作，我總不能讓那魯倫署理輔政司一職幾個月。」

史美年將五十五，已屆退休年齡，加上現時亞太的日本包圍網已經成形，殖民地部便安排他在年內退休。通常扣除假期後輔政司都會提前數月離港，而輔政司一職就由華民政務司代理，但是如今情況特殊，史美只好等到新任輔政司抵港才離開。

「那就好了，光是那些日本間諜已教我疲於奔命。」那魯倫嘆氣道。

「對了佐義，周日晚上我會在告羅士打酒店舉辦私人晚宴，你和夫人務必出席啊！」

「嗯…當然了！」

佐義心中猶豫一下，不知道應否把這消息告訴妻子，要是麗莎知道再有官員離職返國定會大造文章。但是史美退休的消息早晚也會公告天下，無論如何佐義也瞞不過她，現在佐義只希望麗莎能在晚會上安分守己，不要失禮於人。

宴會當晚，佐義挽着麗莎的手，沿皇后大道中走到告羅士打酒店。麗莎路上低首不語，默默跟着佐義前行。她得悉史美即將退休後反應冷淡，沒有多說半句便開始挑選禮服。佐義知道她在忍耐，以免在晚會前起爭執，畢竟她是個出自牛津大學的才女，不能在社交場合失儀。高䠷的麗莎身穿一襲黑色長裙，衣領是帶復古味道的蕾絲花邊方領，頸下細長的鎖骨一直伸延至雙肩。胸部下方束着一條黑色緞帶，突顯出挺立的曲線。長長的裙擺從腰間垂落至足踝，裙上繡着暗花圖案。卷曲的金髮盤於腦後，胸前掛着一顆淺藍色的寶石，那是佐義兩年前送給她的生日禮物，象徵三月誕生的海藍寶石頸鏈。

步進大廳，他們先跟宴會主人史美夫婦問好，史美夫人年約五十歲，有着傳統英國婦女高貴慈祥的氣質，她穿着一身祖母綠禮裙，頭戴一頂米白色的花禮帽。由於麗莎較一眾來賓年輕，所以她特意穿上黑色裙子，以免搶去主人家的風頭，但她年輕優雅的韻味足已艷壓群芳。

「唏，韋恩！你也來了啊。」跟史美夫婦打完招呼後，佐義找到了他的軍人同鄉。

「當然！我最喜歡就是晚會和派對了。」他握過佐義和麗莎的手。

鍾韋恩是英軍皇家蘇格蘭營Ａ連第七排的排長，官至少尉。他年約三十多歲，留有一頭短棕髮，穿着黑色的禮服，臉上擺着一副玩世不恭的笑容。他出身自根德郡的根德伯里市，父親是退役軍人，曾官至營長。正如以恆一樣，他從小就被灌輸捨己為民的愛國精神，所以他亦走上了和父親一樣的道路。他十九歲參軍，於一九三六年隨軍來港，一直駐紮至今，與同樣出自根德郡的佐義成為了無所不談的好友。

「備戰的狀況如何？保衛香港就靠你們了。」佐義說笑道。

「饒了我吧，既然殖民地部認為日本不會打過來，那就快點調走蘇格蘭營吧，我寧可回到歐洲戰場也不願留在這裏送死。」韋恩搖頭，態度消極。

「戰況沒你說得那麼糟吧…晚宴之後去喝一杯？」佐義知道話題敏感，不宜在晚會上討論，便約他稍後再談。

「你不是和妻子一起來嗎？還是留待下次吧。」韋恩揮手婉拒。

佐義瞥了麗莎一眼，麗莎知道佐義想要避開她，於是便用力盯回去，佐義若無其事地別過頭去，繼續跟韋恩交談。

「不用擔心，麗莎是個通情達理的好妻子。況且現在國難當前，她一定會包容我。」說罷便挽起麗莎的手。

「對啊，國家大事要緊，你們不必多慮。」麗莎忍着怒火，擠出生硬的笑容。

「那好吧，散場時我再來找你。」說罷便走向其他賓客。

麗莎也沒有多說甚麼，只是臉上多了幾分冷酷，也許在旁人眼中這樣的冰山美人更具魅力。佐義牽着她跟上司和同僚閒談，但提及戰事時麗莎都閉口不語。當眾人都談得酣醉時，樂團慢慢奏起了藍色多瑙河，轉眼間紅男綠女便站滿了大廳，隨着音樂翩翩起舞。佐義左手牽着麗莎，右手輕抱她的纖腰，前後踏步，穿梭於衣香鬢影之中。麗莎亦愈靠愈近，把頭伏在佐義右肩，身上的紫羅蘭芬芳也沾到他身上。

「跟我走吧。」她在佐義耳邊輕說。

「這事回去再說吧。」佐義苦惱道。

「現在連史美都走了，你還有甚麼藉口？」

「這事我們明天再談好嗎？」佐義不斷安撫着她。

「你別想再逃了，我們早晚要作個了斷。」她吻了佐義一下，然後拉開距離。

晚會完結，佐義把麗莎送到宿舍後回到酒店，此時賓客已經散去，但是仍有不少人在門外流連，準備到哪裏再喝上幾杯。佐義找到了倚着柱子的韋恩，他一邊把玩手中的羊毛禮帽，一邊仰望夜空，比起軍人更像一名詩人。

「噢，走吧。」他向佐義招手，然後戴上禮帽，站直身子。

他們沿畢打街和雲咸街往山上走，然後轉進了一間名叫「喬叟」酒吧，韋恩是這裏的熟客，佐義也跟他來過不少次，這裏環境幽靜，的確是一個談話的好地方。酒吧以英國中世紀詩人喬叟命名，他的著作《根德伯里故事集》正是以二人的故鄉作為舞台。他們跟店長打過招呼後便坐到閣樓的一張圓桌，並叫來了半打麥酒。

「令夫人怎麼了？撤退的期限早就過了…雖然我聽說不少官員都沒有遵守。」

「唉…不是我不想遵守，而是她執意要我一起走。」佐義懊惱的表情就像麥酒一樣苦澀。

「佐義啊，你有個好妻子啊。我要是你的話一定跟她走，美國也好、澳洲也好、瑞士也好，總之就逃到沒有戰火的地方。我早就說過了，羅富國的不設防政策才是對的，反正我們都打不過日軍，倒不如把士兵和武器投入到歐洲戰場。日軍來了就開城投降，要是我們頑強抵抗，反而會惹來一場大屠殺啊。」韋恩消極的態度也不無道理，畢竟日軍之兇虐殘暴早已惡名昭彰。

「我也知道倫敦一直都沒有將香港的防務放在眼內，要是現在開戰的話結局也只有投降。但是現在英美已經對日本採取了石油和鋼鐵禁運，加上美國對日本的態度轉趨強硬，香港的防禦力量又不斷增強，我們就不能藉此阻嚇日本嗎？」佐義重覆着莫德庇的說話。

「美國人跟本不想打仗，要是沒能把美國拖下水，還談甚麼阻嚇。英國的綏靖政策助長了德國在歐洲的侵略，今天我們已經深受其害，要是美國繼續容忍日本人於亞太橫行，總有一天他們會嘗到苦果。現在我們把日本逼進了絕路，早晚它也會向南進軍。佐義，若你對香港沒有留戀的話，那就快走吧。」

「我也非鍾情於此地，若有機會我也想到更大的殖民地工作。但是只要我臨陣退縮，我的政治生涯就完了。既然我選擇了留下，就要與這片土地同生共死。」

「你也有你的苦處啊…你還年輕，你是大英帝國的光明與未來，而我卻是黑暗和腐敗。我真是的…竟然勸你離職出逃，真是枉為軍人。你也不要太高估英軍的實力，我們久疏戰陣，還沉醉於聲色犬馬，結果惹來了一身病…」韋恩低下頭。

從軍十多年的韋恩，當初的雄心壯志已消磨殆盡。加上沉醉在香港這個安逸的樂園，他已記不起自己為甚麼要參軍。是以自己的意志走上這條路？還是盲目追隨父親的腳步？

「你喝多了，不要這樣說！你是軍隊的中流砥柱，是我們的光榮！」佐義奪過韋恩的酒樽。

「作為一個軍人，我想回到歐洲戰場，死在英國本土。往後的國殤紀念日都有人為我們祈禱，為我們的紀念碑獻上虞美人花。總好過死在這個無人知曉的地方！沒有人會感激我們，沒有人會記起我們。說不定過了數十年，他們會感激日本從英國人手上解放了香港，又或者到處宣揚中國人如何保衛香港。」

「…」佐義想不到反駁的說話，喝起了手中原是韋恩的酒。

佐義和韋恩的努力，有多少人會知道？又有多少人會記得？英國人始終不是這個地方的主人，他們的足印，總有一天會被抹去，不留痕跡。當這一天到來時，那些為香港犧牲的人，又能否安息？

麗莎懷着滿肚怒氣回到公寓，徹夜收拾行李。她忍無可忍，決定不管佐義生死，一個人離開香港。麗莎懼怕戰爭，更何況日軍軍紀差劣，像她這樣高貴貌美的女子被虜必定慘遭毒手。麗莎整夜沒睡，天一亮就趕到船務公司，購買前往澳洲的船票。她知道佐義不會陪他走，他是個既勇敢又偉大的人，他是大英帝國優秀的官學生，他是香港的華民政務司助理，而自己只是一個貪生怕死的小女人，他們的世界早已被戰爭炸得支離破碎。最後她只買了一張明天早上出發的船票便離開了船務公司，正式跟香港，還有他的世界訣別。

晚會翌日，佐義繼續隨總督巡視各醫療機構，直到晚上八時才回到公寓。他打開大門，只見麗莎已收拾好行李，坐在客廳等他回來。

「你決定要回去了嗎？」佐義問。

「不是我，是我們！為甚麼那麼多人走了，你卻偏要留在這裏？我們先乘船到澳洲，待戰爭完結後回到英國，在多佛安頓下來，生兒育女，過着普通的生活，你說好嗎？」麗莎牽起佐義雙手，用深邃的雙眼勾勒出幸福的未來。

「這…不是我想要的生活。」佐義卻迴避着那雙瞳孔。

「我放棄英國的一切陪你來香港，難道你就不能為我犧牲一次嗎？我已經厭倦漫無止境的爭吵了，這是最後通牒，如果你不走的話，我們就離婚吧。」當最終的掙扎也失效，麗莎只能以最壞的方式跟佐義道別。

就在此時候門鈴突然響起，佐義打開大門，一名身材高大的男子站了在門外，他穿着黑色大衣，頭上的禮帽遮掉大半邊臉，仔細一看才發現他是駐港情報局局長麥道高。這半年來華民政務司署經常與情報局一起合作應付敵國間諜，佐義與麥道高亦漸漸熟絡起來。

「晚上好，佐義。情報局那邊有點急事要你幫忙，你能跟我走一趟嗎？」麥道高脫下帽子向他問好。

「沒問題，你等我數分鐘。」

「謝謝，我在公寓門口等你。」說罷麥道高便沿走廊離開。

「剛才的話題稍後再談吧。」佐義穿起外套。

「我不會再等你了，我不明白，這裏是中國人的香港，為甚麼你要拼死去守護。」

麗莎說得沒錯，正如韋恩所說，沒有人會感謝他們，沒有人會記起他們。佐義遲疑半晌，想不出答案。

「…現在最重要是你的安全，為了你自己着想還是及早撤退吧。」然後狠下心去奪門而出。

佐義和麥道高乘車抵達情報局的辦公室，中華民國駐港代表陳策將軍和他的兩名參謀也在這裏。陳策原是中國的海軍上將，於保衛虎門一役時左腳受傷，傷口受糖尿病影響而未能痊癒，需要在香港接受截肢手術，手術後他留港休養並擔任國民政府在港的代理人。陳策在地上地下組織都有重大影響力，他一方面籌措物資金錢支援中國抗日戰爭，一方面協助英國政府打擊日方間諜。他身穿深灰色西裝，戴着一頂黑色的扁帽，充滿朝氣的臉孔在晚上依然魄力十足。

「中午我們根據情報搜查了九龍警署，找到了這些有關警員收受黑幫賄賂的資料。」麥道高捧來一疊半米高的文件，當中包括了不同案件的記錄及私人筆記。

「警黑合作已是司空見慣了，這次為何如此着急？」佐義翻閱其中一份文件。

「我們接獲線報，這些黑幫可能跟日本間諜有聯繫。」陳策將軍說。

「由於受賄的警員有華人亦有洋人，這些文件亦中英夾雜，英文的部分我們情報局還可以處理，但是中文的部分就要你幫忙了。」麥道高說。

「這些文件內容敏感，我們不便查閱，但是你們遇到可疑的地方即管通知我吧。我陳策十多歲就隨孫大總統加入同盟會，在各幫派中無人不曉。」陳策語氣堅定，雙眼放出銳利的目光。

「拜託你了，陳將軍。」佐義挑出中文的文件仔細閱讀。

情報局的職員和佐義挑燈夜讀，直到日出時分終於閱畢所有文件，找出了多個可疑的地方，指向數個幫派組織，但是與日本人的關係仍未明顯。他們兵分三路，麥道高把受賄名單交給警察司，陳策派出手下監視幫會，佐義則向總督報告事件。晚上九時，徹夜未眠的佐義在完成所有工作後回到宿舍，正當他打算再勸妻子撤退時，卻發現麗莎已經不遲而別，留下的只有海藍寶石頸鏈和冰冷的房間。

出了

好有心
支持

真人真事？

有真有假
主要角色同佢身邊嘅人都係假（eg: 佐義、麗莎、韋恩、以恆一家、馬希）
其他大人物都係真（eg: 楊慕琦、史美、那魯麟、莫德庇、麥道高、陳策）
主要事件大部分都有歷史根據

韋恩好有先見之明
而家班共匪的確不斷試圖污衊英軍，試圖令大家忘記當年保衛香港嘅義士

太長我唔quote哂
香港保衛戰入面中國人係有幫手，不過係陳策將軍為首嘅國民黨人
共匪就算啦

總督巡視難民營新聞

總督得知有警察受賄後馬上成立針對警隊的懲治貪污部，但另一邊防空洞工程的貪污醜聞愈揭愈多，削弱市民對政府的信心，令民防工作事倍功半。十月中旬，灣仔公共食堂已開業滿一個月，總督欲知其成效，故着佐義前往視察。公共食堂由公平糶米會建立，主席為醫務總監司徒永覺，意在向貧民提供廉價食糧。司徒永覺除了致力改善香港的醫療和衛生水平外，私下亦非常關注戰時的糧食問題，如此鞠躬盡瘁的殖民地官員，叫佐義既尊敬又崇拜。

第一所公共食堂設於灣仔街市的地庫，每天下午四時半開始營業。佐義穿着一身輕便的綠色運動服，在職員帶領下走進飯堂。場內市民皆手持碗筷，在入口處購票，然後入內領取飯餸。食堂衛生良好，市民耐心有序，情況比佐義想像中好得多。

「這些是白米飯，每碗三仙。這些是糙米飯，連餸每碗三仙。餸菜每份一仙，今天的晚餐是醬油炒白豆。」職員向佐義介紹菜單。

佐義向職員借來碗筷一份，然後走到入口處排隊買票。雖說佐義可讓職員直接給他飯菜，但平糶會畢竟是民營機構，總不能害他們虧本，況且排隊購票亦是他視察的一環。他買了一份糙米飯，走到灣仔街市附近的空地吃了起來。糙米口感軟腍，跟白米分別不大，醬煮白豆味道有點淡，說不上美味，但是這樣一餐卻可以補充澱粉質、蛋白質、維他命等營養，在百物騰貴的戰爭時期，實乃平民之福。平糶會不但肩負穩定食米價格的責任，更辦起公眾食堂支援貧苦百姓，可說是公私互補、華洋合作之典範。

這天的工作比較輕鬆，晚上七時佐義就回到了空無一人的家中。他拿起依舊躺在桌上的海藍寶石頸鏈，那清澈的藍光就像麗莎的雙眼，如大海般叫人傾慕，又教人害怕。

「現在麗莎在哪裏？已經到了澳洲嗎？我們的將來又會如何？要是日本沒有攻打香港，我還可以待戰事平息後再去挽救這段婚姻。要是真的開戰，運氣好的話也許會成為俘虜，運氣差的話說不定就此死在亂軍之中。」

今日一別，或成永訣。佐義一想起和麗莎那段不歡而散的對話便開始後悔起來，他不應逃避問題，他早應跟麗莎好好談一下。他們本是天生一對，只是可恨的戰爭，令他們的婚姻破裂。要是從此陰陽相隔，這個結局對他們來說實在太可惜了。

「看來你沒有想像中那麼消沉啊，早知如此我就不用請假來探你了。」韋恩甫進門便說。

「我不是沒有消沉，而是沒有時間消沉。」

「結果來說麗莎總算撤退了，也是件好事吧。」韋恩坐到梳化上。

韋恩特意向營長請了一天假，於周日早上離開軍營，走到炮台里探望佐義。佐義為了答謝他，特意煮了一道醬炒白豆作為二人的午餐。

「這是甚麼啊？難民營的飯菜嗎？」

「有甚麼辦法？我又不會做飯，這道菜是我在公共食堂學來的，不但營養豐富，還很受歡迎。」

午餐時二人就戰事談得興致勃勃，飯後佐義便拿出香港地圖攤到桌上。他們眉飛色舞，在地圖上東比西劃，要是再多兩營士兵應該如何佈防，哪些地方需要再多一個防空洞，要是有空軍支援戰況又會有何不同。

「你知道我們負責駐守哪裏嗎？你一定猜不到。」韋恩揮揮手指。

「我猜猜吧…蘇格蘭營應該是醉酒灣至城門碉堡一帶吧。」身為總督祕書的他早就得知消息。

「你這小子！連這種情報也知道！？真不知道那些大人物到底在想甚麼，當初是他們決定停建醉酒灣防線，如今竟然要我們在荒廢了數年的防線上佈防！」

現有的醉酒灣防線於一九三八年建成，西起醉酒灣（今葵涌），經金山、城門谷、東洋山，東至西貢牛尾海。防線由四個區域和眾多機槍堡組成，目的是拖延敵軍行動，使我方有更多時間應戰，但是自建成以來守軍都鮮有在防線上訓練。

「司令部有他們的盤算吧，你甚麼時候動身？」

「大概十一月上旬吧，我可是連醉酒灣在哪裏都不知道啊…那裏有酒喝嗎？」

「別傻了…我打聽一下移駐的日子吧，到時來替你送行，進入防線後可不能隨便請假了。」佐義知道一但韋恩進駐防線他們就很難再見面，甚至是不能再見。

「不用了，聖誕節即使做逃兵我也要請假出來，那時你就跟我一起去聖誕舞會吧，說不定能識到新歡呢！」韋恩拍了佐義胸口一下。

倫敦預計日軍最快也會在來年才攻打香港，至少在一九四一年，他們還可以過一個平安的聖誕節。

我啱啱睇返記憶樂園先發現原來你就係唯一一個留過言嘅讀者
多謝支持

我相信唔少人睇緊冇出聲啫
我以前都做過CD-ROM
見到作者咁有心
都想你知道有人睇緊
香港人寫嘅小說係值得香港人支持
繼續加油呀

前排都見到有人寫香港保衞戰
好有心機參考好多史料
多謝你地為左保存呢段歷史付出嘅心機

多謝
只要有人睇我就會繼續寫

十一月一日，民防部隊於告羅士打行地下設立聯合招募處，廣招防空救護隊、後備滅火隊、後備護士隊等成員。佐義亦是工作人員之一，他本以為受種種醜聞影響，招募處將門可羅雀，但是市民之踴躍令他吃驚。當日共有二百多人前來登記，佐義整天忙個不停，直到黃昏共處理七十多宗報名，餘下的人需要明天再來登記。

「請問我是不是今天最後一名？」佐義頭上響起一道年輕的女聲。

「係啊，你係最後一個啊。你講返廣東話得㗎啦，你叫咩名？」佐義依然低頭工作，沒有正眼望過她一眼。

「哎…我只會說英語，我叫何以幸。」那女子的英語略帶口音，但清晰流利。

佐義抬頭望向這名莫名其妙的女子，她身材嬌小，留有一頭及肩短髮和齊瀏海，臉上的酒渦清晰可見，加上一雙大眼和月牙般的臥蠶，構成一副甜美的臉孔，散溢着二八佳人的嬌嫩。她穿着一件白色花領襯衣和一條啡色的長裙，披上一件卡其色的大衣，有點像貴族女子的騎馬裝，從衣着可以推斷她是某家的千金小姐。

「今年十九歲，是香港大學學生，想應徵防空救護員。」

佐義把她的資料一一記下，言談間她笑容可掬、親切有禮，在登記完畢後他們閒聊了一會。

「防空署鬧出那麼多醜聞，為甚麼你們還如此踴躍？」佐義好奇問。

「防空署的貪污醜聞固然令人氣憤，但若然我們因此拒絕參加民防部隊，受罰的不是防空署，而是香港市民。現在危難當前，我們無法拘泥小節。」以幸展露出遠超其年齡的成熟。

「小姐如此通情達理，實為人民之福。」佐義猜她定是長於一個憂國憂民、充滿俠義精神的家庭。

「不用客氣，今天勞煩你了，再見。」

以幸向佐義鞠躬道別，佐義亦回以一禮。她沿着行人路離開，走了十多步突然回過頭來，暗紅色的暮光打在她的側臉，帶來一份東方的神祕感。

「下次用廣東話同人講嘢嘅時候態度可唔可以好少少啊，招募先生。」說罷便步往電車站。

以幸剛好在晚飯前回到灣仔家中，戰時大米供應緊絀，作為米商的父母都奔波在外，通常只有她一人在家用膳，然而今天卻有點不同。

「你哋都喺度啊，啊哥、至柔。」

他的哥哥何以恆是大學生，同時亦是香港防衛軍的成員，最近因兼顧學業和操練分身不暇。他們的鄰居祝至柔坐在餐桌的另一則，她有着一身淺赭色的肌膚和高高的鼻子，身穿一條無袖的群青連身裙，順滑的黑色長髮用精緻的白色緞帶綁起。至柔是一名混血兒，父親是香港人，母親則是印裔香港人，祖上三代已在香港定居經商。他們一家經營洋酒生意，跟嗜酒的何父常有來往，兩家人關係親密。至柔比以恆大一年，小時候二人經常在門前的小巷玩耍，至柔父親經常拿他們開玩笑，把那條小巷叫作長干里，卻被以恆父親嘲笑他不懂裝懂。

「你返嚟嗱，咁開飯啦。」以恆吩咐傭人送上飯菜。

「你今日見成點啊？」至柔將以幸牽到餐桌。

「登記咗囉…我發覺啲英國人對眼真係生到上頭殼頂㗎！」以幸依然憤憤不平。

「咩事咁激心啊，講嚟聽下。」至柔安撫她。

以幸把她與佐義相遇的過程複述一次，包括佐義說廣東話時態度有多差劣，還有她如何裝作不懂粵語，把佐義戲弄一番。

「佢一見我講英文就笑口噬噬，仲同我閒話家常。」

「都話啲英國人沙塵白霍㗎啦。佢哋根本就睇唔起香港，一味增兵去新加坡，幾時見佢哋關心過香港啊？」以恆不屑道。

「先唔講英國政府，但係而家仲留得喺度嘅英國人都預咗同香港共存亡㗎啦。」至柔說。

「咁又係，好似嗰個招募先生咁，雖然係有啲囂張，但係份人都唔錯，啲廣東話仲講得幾好，起碼睇得出佢係有心為香港。」

「總之邊個愛香港，佢就係香港人。香港人呢個身份從來唔係取決於佢嘅血脈，我夠係混血兒啦，唔通我又唔係香港人咩。」

「你講得啱啊，所以我最尊敬軍隊入面啲兄弟，佢哋係真正本埋條命去守護香港嘅人，嗰啲咩署長啊招募先生啊就吔屎啦！」

「食緊飯就唔好屎屎聲啦。」至柔斥責以恆。

正如至柔所說，香港民族的身份從來不取決於一個人的血脈。在這一隅之地中，只要擁抱香港的歷史和文化，尊重香港的核心價值，任何人都可以是香港民族的一分子。

以幸衣著示意圖

日本帝國於亞洲張牙舞爪，不少商會都在香港舉辦籌款晚會，募集資金支援英國和中國對抗軸心國。十一月上旬，香港婦女會便於半島酒店舉辦慈善晚宴，為各個私營民防機構籌款，政府亦安排了佐義作為代表出席。主辦方香港婦女會是一個本地婦女團體，主要由華商的妻子組成。來賓約有一百人，其中大多是華人婦女和中年夫婦，年輕男女約十多人。

「原來只是個小型華商晚會，難怪只安排我一個人出席。我到底在做甚麼啊？我不是還有更重要的事要做嗎？」佐義不禁煩躁起來。

他對應酬活動感到厭倦，現在香港隨時會淪為戰場，作為華民政務司助理的他本應忙於備戰，而不是待在晚會上飲酒跳舞。但是佐義沒有被自己的情緒影響，依舊擺出一副友善的笑容向賓客問好，他一口流利的粵語令人倍感親切。

「你好，我係華民政務司助理白佐義。」佐義向眼前的一位婦人作自我介紹，她年約四十多歲，身材矮小，穿着一件品紅色的旗袍，上面繡着白色的梅花。

「幸會，幸會。我係婦女會嘅幹事何陳金梅，係灣仔一帶嘅米商，白先生你廣東話講得真係好。」

「你過獎啦，而家大米供應不穩，要勞煩你哋一眾米商四出張羅。」

「乜說話啊！最緊要大家有飽飯食。哈哈哈哈！」

佐義草草結束對話便別過何夫人，向婦女會其他幹事一一問好，到了晚上八時半，婦女會的主席吳夫人於台上致詞，歡迎一眾來賓。她得知佐義通曉粵語，便邀請他上台演講。事出突然，佐義有點不知所措，但仍裝作信心十足走到台上。

「各位來賓，晚安。我首先代表香港政府向各位致以衷心感謝。」

說完客套話後佐義稍作停頓，想了想該說甚麼。

「慶幸嘅係而家戰火尚未漫延到香港，我哋仲可以喺度享受一刻安穩，但係日軍喺北方虎視眈眈，隨時都會揮軍南下。喺呢個危急存亡之秋，我諗大家都好驚，甚至諗過離開香港。我哋成日都聽人講愛國，到底咩係愛國呢？愛國唔係喺和平時代恃國家之名趨炎附勢、胡作非為，而係喺國難當前，你明明可以置身事外，但係你都挺身而出保家衛國，呢啲先係愛國。在座各位都係達官貴人，絕對有能力離開香港，但係你哋無咁做，因為你哋都愛香港！無論係華人定係洋人都好，我哋只有一個目的，就係守住香港！所有留低嘅人都只有一個身份，就係自己人！多謝。」

佐義即興的演講引起激烈迴響，全場響起了兩分鐘的掌聲。他向台下鞠了一躬，然後在一片歡呼聲下回到人群之中。

「白先生！你講得真係好啊！唔理咩人，總之留得低嘅都係自己人！」雀躍的何夫人向他敬酒。

「你言重啦。」面對她如此熱情的稱讚，佐義只能尷尬地點頭。

「白先生啊，我個女都有份做防空救護員㗎，你等等啊，我叫佢過嚟先。喂！做咩匿埋啊，過嚟打聲招呼。」何夫人向着昏暗的角落大叫，然後拉來了一名女孩，「嗱，就係佢啦。第時有咩事就拜託你關照下佢啦。」

那女孩身穿一條無袖白色長裙，披着一件及膝的薄紗外衣，雪白的雙肩隱約可見。腰間鈷藍色的緞帶將外衣和裙子束起，使她嬌小的身軀更見纖細。銀白的頭飾掛在及肩黑髮上，還有稚氣未脫的甜美面孔，使佐義一眼就把她認出來。

「你係…何以幸？」原來何夫人的女兒就是戲弄了自己一番的女子。

「晚安啊…招募先生。」以幸本以為佐義只是個民防部隊的職員，沒想到他竟然是華民政務司助理。雖然她對佐義的印象不差，亦十分欣賞他的演講，但是在如此情況下重逢實在尷尬。

「上次嘅事係我失禮在先，你唔使介意。」

「原來你哋識㗎？」何夫人問。

「以幸申請加入防空救護隊嗰陣咁啱係由我嚟處理，所以有過一面之緣。」

「原來係咁，其實我都唔想佢去做防空救護員㗎，你知啦，兵荒馬亂好危險㗎嘛。不過無辦法啦，我哋唔企出嚟仲有邊個可以保護我哋啊。」

「夫人深明大義實在令人敬佩。夫人請放心，我哋嘅軍隊同警察一定會好好保護每一位民防部隊成員。」

「咁就好啦…我唔阻你啦白先生。」何夫人看到會長走了過來，便領着以幸走開。

會長對佐義的演講讚不絕口，言談間佐義問到通脹的影響，會長便向他介紹了幾名買辦。佐義向買辦們打聽日用品的行情和物價，他們談得入神，甚至沒有留意到大廳已經奏起了舞曲。此時有人從後拍了佐義一下，他轉過身去，在人群中看到怯生的以幸。

雖然佐義沒有放在心上，但是以幸堅持要向他賠罪，也許他真的有點高傲，不過他保衛香港的決心是千真萬確。佐義擺出一副不明所以的表情，以幸便鼓起勇氣伸出右手，第一次參加晚會的她不懂甚麼禮儀，只能靠勇氣去戰勝膽怯。佐義本無跳舞之雅興，但又不好拒絕以幸於人前，於是便接過她的手。

「點解邀請我？」佐義抱着以幸起舞。

「算係上次嘅賠禮啦，雖然係你唔啱在先，但係我都有錯嘅，當係打和啦。」

他們隨着柴可夫斯基的花之圓舞曲起舞，佐義聯想到正在跟德國作戰的蘇聯。德軍已經兵臨莫斯科，到底紅軍能支撐多久？飽受戰亂的蘇聯人民，又過着怎樣的生活？

「你唔中意跳舞？定係睇唔起我呢個華人細路女啊？」以幸抬頭望向佐義，她漆黑的眼睛映照出愁眉不展的佐義。

「唔係…明明呢個世界上仲有好多人家破人亡，明明我哋仲有好多嘢可以做，點解我哋仲可以喺度跳舞？我真係無用。」佐義知道自己的問題愚蠢，但是仍然衝口而出。

晚會的目的是為了民防組織籌款，面對即將來臨的戰爭。無論是以幸還是佐義都知道這是件有意義的事情，但是佐義心中依然感到焦慮不安。戰爭愈是接近，佐義就愈感到無力，若然他是士兵，他大可以厲兵秣馬，準備與日軍決一死戰，但是作為一個文官，他就只能作壁上觀，看着一個個有血有肉的戰士趕赴沙場。

「佢話曬都係個官學生，點解會咁傻架。戰爭係一場悲劇，佢無必要自責，無必要逼得自己咁緊。」以幸心想。

花之圓舞曲奏完後，下一首樂曲隨即響起，以幸沒有繼續跳舞，而是把佐義拉到了大廳旁的陽台。十一月的維港吹來冷冽寒風，以幸站在欄杆前，遠眺域多利城的夜景。

「由得班嬸嬸繼續跳啦，我哋抖下先。呼──好凍啊！」以幸深吸一口氣。

「入去抖唔好咩？呢度咁凍。」佐義遞過西裝代套，以幸穿上後雙手都被衣袖埋沒。

「係呢，我咁大個人都未出過國，英國係點樣㗎？你鄉下係個咩地方？」

「我鄉下啊…係一個叫多佛嘅海港，啲建築同香港差唔多啦，不過人口就少得多。每日都有好多船來往，同埋有個好靚嘅白色懸崖。」佐義隨便回答。

佐義的父親是個商人，他經常會帶佐義到多佛的碼頭，看着從世界各地駛來的船。印度的香料、中國的茶葉、法國的香水、加拿大的楓糖，佐義從小就對外面的世界滿懷憧憬，當他畢業時便決定參加殖民地部的考試，朝着更大的世界啟航。

「哦…幾好啊幾好啊…」

「吓？」佐義感到莫名其妙。

「我想講呢…你唔好介意喎…其實你唔使逼到自己咁緊喎，我知你哋好辛苦，但係戰爭係一個悲劇，你唔使怪自己喎。」以幸輕聲說。

佐義低頭輕笑，原來她繞了個大圈所為此事。眼前這個女孩雖然不擅辭令，卻有着為人設想的精神和笨拙的直率。

「你都啱嘅，可能係我逼得自己太緊。」特別是麗莎走了之後，他把所有精神都投放到戰事之中。為了堅守香港他犧牲了自己的婚姻，所以他絕不能輸掉這場衛國之戰。

看到佐義緊繃的精神稍稍放鬆以幸亦感到自豪，她沒想到看來高高在上的佐義竟然變得如此平易近人。花團錦簇的舞會、為國為民的男子，這天晚上的一切對她來說都是如此新奇。

「呢度係英國人嘅香港，點解你哋要拼命守護？」佐義把麗莎留下來，他一直沒有想通的問題拋給以幸。

「呢度唔係英國人嘅香港，而係香港人嘅香港！我哋留低係因為我哋愛呢度，唔係你頭先講㗎咩？」

「即使飽受英國人歧視同白眼，呢個地方依然值得你愛？」

「…值得。我相信總有一日我哋可以互相尊重，就好似我同你而家咁！」以幸的意志堅定不移。

「你真係積極。」麗莎留下的問題，如今已被以幸解答，佐義也漸覺以幸身上散發着聰穎的氣質。

「係呢，我哋聖誕節會喺告羅士打酒店搞聖誕晚會，到時你都一齊嚟啊！」以幸除了想舒緩佐義的工作壓力，同時亦希望令他真正愛上香港。

「你哋都會慶祝聖誕節嘅咩？」佐義笑說。

「有得玩就會㗎啦！你呢？」

「好啊，我有個朋友正愁緊聖誕節有咩活動。」佐義腦海中浮起韋恩的臉。

「咁到時見啦，我都要返入去啦。」她把外套還給佐義，「頭先嘅演講我好中意。」

「多謝。」這是佐義今晚收到最由衷的讚美。

「不過最後一句我想改改佢…『所有留低嘅人都只有一個身份，就係香港人。』，咁就完美啦。」

「好啊，我下次試下跟你咁講。」

長袖善舞的佐義終於認識到真正的香港人，他才知道過去六年他仿佛活在一個被英國人包圍的小島上。不諳世故的以幸初次認識到真正的英國人，她才知道在捍衛香港的決心上，他和自己不遑多讓。

我搵咗好多二三十年代嘅衣著圖同舊報紙
得閒會貼啲出嚟當推post

以幸晚會衣著示意圖

蒼藍的天空傳來飛機引擎聲，李嘉柏隨即緊張起來，急忙走到窗邊視察。他發現有幾艘魚雷艦緊隨着己方船隻，直到他看到對方船上的英國海軍軍旗才放心下來。經過數週航行，他乘坐的運輸艦正式駛進香港水域，興奮的嘉柏跑到甲板，向着護衛他們的魚雷艦揮手。十一月十六日，英聯邦之一的加拿大派出兩營援軍抵港，分別為皇家加拿大來福槍營和溫尼伯榴彈兵營，由渥太華軍事訓練學院總監羅遜準將領軍。

李嘉柏是溫尼柏營Ｄ連的士兵，船艦甫駛進香港水域，他就愛上了這裏溫暖晴朗的冬天。他從艦上遠眺港島的翠綠山巒，茂密的闊葉林充滿生機，跟溫尼柏的針葉林有天壤之別。運輸艦駛進太古碼頭，這裏是亞洲最大規模的船塢之一。總督楊慕琦、司令莫德庇和一眾軍官記者登艦歡迎，士兵們不準與記者交談，所有問題皆由羅遜將軍回答。

隨後加軍於半島酒店外集合，出發前往深水埗的軍營。尖沙咀一帶的景色叫嘉柏驚嘆，巴洛克建築的半島酒店、維多利亞建築的水警總部，沿彌敦道前行，兩旁是九龍清真寺和聖安德烈堂。一直住在鄉郊的他一第次看見如此美輪美奐的城市，不同文化和宗教的建築在這個彈丸之地和諧共存，令他大開眼界。加軍在蘇格蘭營和米度息士營的軍樂隊帶領下列隊前行，接受司令莫德庇將軍檢閱，士兵抵達深水埗軍營後整齊排列，等候羅遜將軍的演說。

「將士們大家好，我是加拿大援軍司令羅遜將軍。我很榮幸能代表加拿大政府增援香港，為英聯邦國家對抗軸心國出一分力，我等定當克盡己任，在總督和總司令的指示下作戰。是次來港的加軍多屬新兵，我會於未來數月好好訓練他們，讓他們掌握香港的天時地利，並且和駐軍互相合作。對於盟軍來說，現在最重要的事情就是合作。美國和英聯邦正將軍力轉移至亞洲，香港的防禦力量亦日益增強。只要我們繼續合作，定能阻止日本發動戰爭，逼其退出中國和越南，還亞洲一個和平。」羅遜將軍的發言鏗鏘有力。

在司令部眼中，加拿大的援軍不但可以增強美荷對英國的信心，同時亦能鼓舞正在對抗日軍的中華民國。他們相信只要盟軍繼續加強亞太區的軍力，必定能震懾日本，畢竟任日軍再狂妄，也不會愚蠢得跟多國同時開戰。而在外交角力的同時，訓練總監出身的羅遜將軍可以藉此空檔統籌訓練，司令部亦可繼續向英加請求援軍以保護加國部隊，包括陸軍甚至空軍。對司令部來說，加軍的增援是他們如意算盤中不可或缺的一塊拼圖。

thanks

有位軍官啱啱到香港個仔就出世，唔知佢最後點

加軍抵港後獲得兩日假期作休整，港府安排了民政官員和警員招待加軍到港九各地遊覽。接獲命令的佐義大清早就到了深水埗軍營，調度車輛準備接送加軍。他負責接待溫尼柏營Ｄ連的士兵，上午會先到域多利城遊覽，下午就到尖沙嘴一帶觀光購物。他們乘座由貨車改建而成的運輸車，每輛大約可以坐十多人。

「看吧，你的車是這輛吧。」一名較年長的加國軍官帶來一名士兵，他年紀輕輕，穿着新簇的軍服，目光四處遊走，一臉緊張。

「你好，請問是Ｄ連的士兵嗎？」佐義問。

「長官你好！我是Ｄ連的李嘉柏。」嘉柏向佐義立正敬禮。

「我只是個小小的職員，你不必跟我敬禮了。」佐義笑着揮揮手。

「他還是個新兵，所以有點拘謹，先生不用太介意。我是Ａ連的士官長奧士本，幸會。」

佐義握住了奧士本粗糙有力的右手。他看上去年約四十歲，成熟老練，夏季軍服露出他黝黑而又傷痕累累的雙臂，自信有禮的態度給人一種歷盡滄桑的感覺。

「跟文官握手就可以了，不用敬禮，不然就嚇到人了。」奧士本對嘉柏說。

「我知道了，謝謝你奧士本先生。」

「那我先回去了，我坐的車在那邊。你可不要再迷路了。」奧士本輕拍嘉柏的肩膀，笑着走開。

佐義和嘉柏坐到同一輛車上，嘉柏不時生硬地四處張望，士兵們的交談也不算熾熱。佐義認為問題是源於自己，便主動向嘉柏搭話，希望盡快跟他們混熟。

「奧士本他打過仗嗎？」佐義從剛才所見推測。

「你還猜得真準。他本來是英國人，十七歲便隨哥哥參軍，一戰後移居到加拿大休養，七八年前再度參軍，加入了溫尼柏營，很快就升任連士官長。他是個英勇的軍人，常常跟我們說他如何從德軍的槍炮下活過來。」

「他為人親切有禮，而且是個經歷過一戰的老兵，必定能為部隊帶來很大幫助。」佐義打從心底尊敬像奧士本這樣的戰爭英雄。

「對啊，即使我們不在同一連，只要軍中有奧士本先生這樣的人我們就安心得多了。」

「你呢？你為甚麼會參軍？」

「我厭倦了每天都在田裏發呆的生活。我想見識一下世界，同時報效國家。」

雖然嘉柏這樣說，但是他亦不知道自己所報效的是哪一個國家。1931年後加拿大已經成為一個無異於獨立國家的自治領，但是法理上仍然效忠英王，而這場仗亦是為英聯邦而打。到底哪一個才是他的祖國？英國還是加拿大？面對已經獨立的加拿大，他又應抱有怎樣的認同？

上午佐義帶着加軍走訪中上環的地攤、市場和百貨公司，他們對本土的瓷器漆器深感興趣，眾人都大有收穫。隨後他們到了中區警署接受款待，用膳過後便回到九龍繼續行程。

「嗯？嗰班人係？」

「應該係新嚟嘅加拿大士兵。」

「使唔使過去打個招呼？」

「唔使啦，我又唔係正規軍。」

這天以恆和至柔準備到上環的先施百貨購買聖誕禮物，他們從電車下來時便碰上了在德輔道中走過的加軍。

「睇嚟玩得幾開心啊。」看到笑容滿面的士兵，至柔從心裏向天祈禱，希望戰爭不要來臨。

「英國終於都增兵嚟香港啦，話唔定我哋真係頂得住日本！」以恆鬥志激昂。

他們二人步入樓高六層的百貨公司，開始選購給父母、家人，當然還有對方的聖誕禮物。

「你買咗啲咩啊？香水？」以恆望向至柔的籃子。

「買畀以幸㗎，佢而家開始出入社交場合，有支靚香水好緊要㗎。」至柔為以幸挑選了一支柑桔和橙花香味的進口香水，跟她青春活潑的形象十分相襯。

「嗯…仲買咗咩啊？」以恆引頸張望，好奇她買了甚麼禮物給自己。

「到聖誕節你咪知囉。」至柔轉過身去，把購物籃藏在懷中。

「嗱！我就諗住送呢個髮夾畀你喇。」

以恆舉起一個髮夾，銀色的線條互相交錯，編織成花冠狀，在髮夾的中間有一顆淡白色的月光石。

「你識唔識咩叫氣氛㗎，你咁早話我知仲有咩驚喜。」至柔無奈道。

「吓？一齊出嚟買都預咗會知㗎啦。你睇下啱唔啱，唔啱我再揀過。」以恆遞過髮夾。

「係幾精緻嘅，如果聖誕節先第一次見一定會好開心。髮夾啊…咁我咪要賣咗啲頭髮去買錶帶畀你？」至柔拿那個溫暖甜蜜的聖誕故事開玩笑。

「我連錶都無要錶帶嚟做咩？」以恆笑說。

「我決定好啦！咁我就送隻手錶畀你啦。」說罷至柔便走向男裝手錶的櫃位。

他們買完聖誕禮物後便到了附近的西餐廳吃飯，然後在上環一帶逛到日落才踏上歸途。他們在電車上並肩而坐，窗外橙黃的夕陽厚厚塗在他們身上，疊出一幅充滿愛意的油畫。以恆從袋中抽出精美的墨綠小盒，把它交給至柔。

「做咩啊？唔係聖誕禮物咩？」至柔驚訝道。

「反正你都知係咩囉，咁不如送咗畀你先啦。」

「我唔收。」至柔別過面去，殘照灑落在她冷豔的側面。

至柔明白他的意思，世事無常，身為香港防衛軍的他說不定明天就要趕赴沙場，既然如此不如早些送出禮物，以免留下遺憾。這些道理她都明白，但是她卻無法伸手接過這份禮物。

「之後我可能好忙㗎，你而家收咗先啦。」他把禮物強行塞進至柔的袋子。

「忙還忙，你記得你應承過以幸聖誕節一齊去聖誕晚會啊！」至柔語帶責備。

「我知道啦，到時你就戴住個新髮夾嚟，好唔好？」

至柔沒有回答，只是無奈苦笑，要是日軍真的入侵香港，他們又豈能安度聖誕。

好感觸

八十年前八十年後都係一樣

睇到呢兩篇新聞都心酸

樓主好有心

遊遍港九的加軍回到了深水埗軍營，佐義亦跟士兵們一起到營內的飯堂用餐，一來可以加深彼此之間的了解，二來他也不想回到空無一人的家做飯。經過一天旅程後他跟Ｄ連的士兵已經變得熟絡，晚飯時亦坐在一起聊天。

「佐義先生，你覺得甚麼是愛國？」嘉柏突然問。

「每個人的看法都不同吧。對我來說，愛國就是當國家有危難時，你本可以置身事外，但是依然選擇挺身而出。」

「那些離開了的人呢，他們就不愛國嗎？」

「也不能這樣說，只是比起國家，他們有更重要的東西去守護。」

佐義想起了麗莎。在她心目中，也許家庭比國家更重要吧。這場抗戰就像馬拉松一樣，是一場比拼耐力的長期戰。也許有些人會無力堅持，選擇半途而廢，此時我們無需灰心氣餒，只要對他們說一句感謝就足夠。

「原來如此，我也長知識了。」雖然不太明白，但他仍然將佐義的話記在心底。他相信當找到作為加拿大人的身份認同時，他就會明白佐義的道理。

隔數張枱那處來了數名加軍，他們是來福槍營的士兵，一邊吃飯一邊用法語聊天。佐義望了過去，向他們點頭示好。來福槍營總部位於魁北克省的魁北克市，該省是法語區，居民多為法裔後代，主要使用法語和信奉羅馬天主教，跟說英語和信奉新教的英裔大為不同。

「來福槍營主要是由魁北克人組成，你知道魁北克人嗎？」嘉柏問。

「嗯，就是法國人的後代吧。」

「不知道我的國，跟他們的國又是否一樣呢？」嘉柏盯着碟上的燉菜，當中似乎有着他無法看透之事物。

法裔加拿大人與英裔加拿大人有着宗教、文化和語言上的差異，以致他們無法對英屬加拿大產生歸屬感。加拿大政府曾於一戰時於魁北克徵兵援助英國，但受到了魁北克人的激烈反對，更觸發了騷亂。

「雖然我不太清楚加拿大的國情，但是只要你們互相尊重，也許能找到出路吧。」就像他和以幸一樣，只要尊重對方，一切問題都會找到出路。

「我也希望如此。說起來先生是新教徒還是公教徒？有到過根德伯里座堂嗎？我早就想到那裏看看了。」根德伯里座堂是英國聖公會的主教座堂，亦是英國著名的基督教建築和聖地。

「當然到過了，我的故鄉就在根德郡。我沒有宗教信仰，但是我有一個同鄉，他是蘇格蘭營的排長，他的家可以看到根德伯里座堂，他們一家都是虔誠的新教徒，有機會我把他介紹給你吧。」

「先生就住在基督教的聖地上，卻沒有信奉基督教？」

「我不相信世上有神。你看！現在漫天烽火、傷亡枕藉，神會看着世間陷入一片混亂還坐視不理嗎？要是世上有神的話，衪應該先學慬尊重生命。」

「你這話可不能在基督教國家亂說啊…」

「但是在香港我說甚麼都可以，這就是我喜歡這座城市的地方。」

西方思想在這個東方小鎮擺脫了陳腐，東方思想在這個英國都市獲得了自由，這就是揉合了中外文化，名為香港的一個地方。

「我也挺喜歡香港，加拿大的十一月白雪紛飛、寒風刺骨，這裏卻陽光普照。我本以為香港是個落後的海港，沒想到竟然像歐洲小鎮般典雅，大街市集又繁榮興旺，你知道嗎？我的故鄉就只有一片片農田，要到最近的市場也要乘半個小時車。」

「戰事完結後就留下來吧！你們是保衛香港的英雄，大家必定會歡迎你。」佐義以茶代酒，舉杯向嘉柏致敬。

幾好睇 lm

Pishhhh

好好睇！

希望唔好爛尾

一定唔會
我之前全部故都無爛尾
信譽良好

差唔多寫到城門碉堡戰
今日去咗實地考察

入面原來幾黑下，有個仲畀水浸咗，我一個人又無電筒唔敢入去

推咗先睇

十一月二十六日，遠東戰況再添變數。美國國務卿赫爾要求日本接受盟軍的條件，包括撤出中國及法屬印度支那、承認中華民國政府及退出軸心國同盟，史稱「赫爾備忘錄」。美日兩國近月不斷討價還價，避免在亞洲開戰，但是日本遲遲未能答應美方要求，赫爾備忘錄證明了一切外交手段已告完結，美國已對日本發出最後通牒。據報日本無意答應美方要求，更可能在數日內入侵其他亞洲國家，目標可能是泰國及英屬馬來亞。

「日軍一直以來都避免與美軍開戰，也許他們會忍痛接受美國的條件吧。」晚上九時，經過漫長會議後佐義終於有歇息的時間，好讓他思考局勢。

「現在盟軍忙於應付歐洲戰線，要是日本退兵的話雙方都能避過一戰。但是他們舉國上下洋溢着失控的民族主義，恐怕不會就此收手。」

他拿着麪包於屋內踱步，自言自語。轉眼間又把麪包放到桌上，走到房間拿出背包，塞進帽子、水壺、電筒、哨子等裝備，準備明天的燈火管制演習。

「戰爭已經不遠了！是時候做好準備！」他暗下決心。

加軍抵港後莫德庇重新制定了防禦計劃，他把駐港部隊分成大陸旅和港島旅。大陸旅由蘇格蘭營、拉吉普營和旁遮普營組成，由華里士准將指揮，於醉酒灣防線阻攔敵人。港島旅則由米杜息士營、溫尼伯營、來福槍營及香港防衛軍組成，由加軍的羅遜准將指揮，負責守衛港島。十一月二十七日，旁遮普營進駐醉酒灣防線，此時大陸旅的三營士兵皆已於防線就緒，莫德庇便安排各營進行演習。美日關係破裂，戰事如箭在弦，參與訓練的士兵都比以往認真和緊張。

拉吉普營營長羅連遜中校發號施令，各連陸續前往陣地。是次演習以營為單位，目的是讓各營熟習醉酒灣防線，並訓練各連的應變和合作。若然一切順利便會於十二月上旬舉行旅級演習，屆時大陸旅的三營士兵將於防線上一同演練。到了聖誕節後更會舉行全軍演習，加強兩大旅的合作和戰術運用，以應付隨時來到的戰爭。

馬希所在的Ｄ連是拉吉普營的預備隊，駐紮於飛鵝山以南的清水灣道，與營部相鄰，以便及時支援其餘三連。這天的訓練他異常投入，軍人的直覺告訴他戰爭已經快到了，而且比倫敦和中環的那些大人物想像中更近。英國人無法理解日本想要出人頭地，躋身世界列強的決心，也不會知道他們已經走到黷武窮兵的絕路。他們即使陷進萬劫不復的深淵，也絕不願後退半步。面對戰爭馬希心情兩極，雖然他不願看到戰友犧牲，包括那些英籍軍官和印籍同僚，但是戰爭亦是軍人揚名立萬的良機，馬希絕對不能錯過。馬希想要的是甚麼？是衣錦還鄉嗎？出身卑微的他，真的能扭轉命運？也許比起回到印度，他還有更好的選擇，就是捨身守護香港，要是能活到最後的話，說不定可以留下來成為這裏的英雄。

夕陽西下，中環一帶的域多利城漸見昏暗，防空署的燈火管制演習正式展開，身為防空救護員的以幸自然參與其中。她穿着一身制服，嬌小的身軀奔走於大街小巷，到處呼籲市民把家中及商店的燈火遮蔽，以免在空襲時成為敵軍轟炸機的路標。後備警察亦悉數出動，負責維持秩序及檢控沒有遵守燈火管制的鋪戶。以幸沿着中環一直向東走，遮打道一帶的大廈都把燈光熄掉。灣仔區尚有不少商戶仍然繼續營業，他們於大門及窗戶外架起黑色布幕，防止燈光外露。她守在灣仔海旁一帶戒備，直到防空警報停下。

「幸苦曬。」以幸向身邊的隊友和市民點頭。

「今次參與嘅人好似多咗呢。」她身旁的隊友重新點起油燈。

「仲未夠啊，空襲嚟到嘅時候一盞燈都會害死全部人。」一名穿着黑色大衣的男子走了過來，手中的鋼筆不停在記事本上游走，看來是相關部門的工作人員。

「個天咁黑虧佢仲寫到嘢。」以幸心想，「辛苦曬，咁黑你都睇到？」她把燈提到那男子面前。

「又唔一定要睇到先寫到嘅…你唔明㗎啦。」

「啊...乜又係你啊？點解好似成個政府得你一個做嘢咁嘅？」以幸從微弱的燈光認出了他就是佐義，單從剛才的對話她還以為對方是本地人。

「哦...以幸啊。係喎，你係防空救護員喎。」佐義在昏暗的燈光中打量以幸，她穿着灰色的裇衫和長褲，束起的頭髮塞進墨綠色的貝蕾帽，一身制服令她素來稚嫩的面孔也略見成熟。

「你無聽過咩？一間公司最忙嘅就係中層職員。」佐義把筆記本塞進大衣的口袋。

「英式幽默？」以幸歪着頭。

「你係咪行呢邊啊？一齊啦？」佐義指着中環的方向，散去的人群不斷和他們擦身而過。

「我本身就住喺灣仔…不過陪你行一陣都唔係唔得嘅。」說罷便邁出腳步。

路旁的商店大廈再次亮燈，躲在地下的電車路軌反射出隱約的橙光。潮浪拍岸的聲音潛藏在嘈雜的人車聲中，推來帶着輪船燃油味的海風。

「最近有無睇新聞啊？」佐義瞄了一眼以幸的側臉，然後抬起頭來。

「唔...日本同美國傾唔掂啊嘛。」

「可能就嚟要打仗啦，你自己小心啲。」

「唉...我啊哥都係咁講，希望佢唔好有事啦。」

「你啊哥？」

「嗯，佢係香港防衛軍成員。」

何家的公子千金竟然拋棄高床軟枕，紛紛趕到前線以身衛國，其高尚情操教佐義敬佩萬分，同時亦令他感到不安。佐義皺起眉頭，從筆記本撕下一角，在上面寫下一串英文，然後交給以幸。

「上面係我地址，有咩事就嚟搵我啦。不過而家我成日都唔喺屋企，如果我唔喺度你寫張紙攝入去就得㗎啦。」

「嘩...今鋪掂啦，有大官照我哋。」以幸高舉那一角紙張，對身旁的佐義微笑。

「可能到時係你照我呢，何家大小姐。」

「哦！？」以幸故作驚訝，然後又再笑起來，萬變的表情猶如香港的天氣。

「不過又唔一定打到嚟香港嘅…日本同美國可能喺太平洋開戰啫。」佐義從腦海中挑出一句安慰說話。

「希望係咁啦…好啦，再行落去就到中環啦。」以幸停下腳步。

「咁你返去嗰陣小心啲啦。」佐義向她揮手道別。

「多謝你個地址啊，聖誕節嗰日我會嚟搵你㗎啦。」說罷以幸便轉身離去。

佐義懷着苦澀繼續前行。迎接他們的命運是如何？香港又能否過上一個平安的聖誕？他無從知曉，只能奢盼。

上面風景幾好

十二月一日，輔政司史美發出緊急通告，呼籲市民盡早離港，他強調疏散並不代表大戰將至，只是為了戰時治安着想。但是他的安撫未起作用，緊急通告引發民間震動，銀行提款人數急增，大批市趕到診所注射疫苗和領取針痘紙，以辦理其他國家的入境簽證。出境市民以前往澳門為主，亦有人選擇向北逃到中國。

經歷過動盪的一天，至柔一個人坐在灣仔海旁的堤岸上，沐浴在凜凜寒風之中，背靠熙熙攘攘的街道，遙視天上的玉盤。見證着繁華的香港即將淪為戰場，市民逼於逃離家園，她只覺痛徹心扉。剛才至柔父母也在討論應否疏散到印度，但是至柔對此不置可否，最後此事亦不了了之。因為教她牽腸掛肚的不只這座生我育我之城，還有即將馳騁沙場的以恆。

人與人之間的感情應該如何衡量？若然以時間來衡量的話，說不定至柔才是最愛以恆的人。即使是以恆的父母，在他們半百人生當中，以恆只佔二十年的分量。但是在至柔的人生中，所有時光都充滿了以恆的回憶。至柔不像以恆，她沒有一個熱血愛國的家庭，也沒有敢於捨生取義的精神，所以她無法理解為甚麼以恆父母會放心讓他加入防衛軍。對於以恆參軍一事，不論是贊成還是反對，至柔都沒有發表過意見。因為她知道以恆心意已決，無論如何也改變不了。

緊急通告發表後，輔政司和華民政務司召開會議，史美、那魯麟和佐義均有出席。

「雖然辦理出境手續的人眾多，但是前往澳門的的渡輪未見擁擠，大部分市民對疏散通告只抱觀望態度，沒有打算即時離開。」佐義向上級匯報。

「雖然市面局勢尚算亂中有序，但是市民的危機感顯然不足。」那魯麟憂心忡忡。

「日軍正在泰國邊境聚集，相信不久便會發兵。英軍剛派遣了一支艦隊前往新加坡，但是暫時未見增援香港的打算。現時日軍侵港的機會與日俱增，希望大家保持警惕。」史美闡述戰況。

香港北隣中國，日軍可以輕易從陸路進攻，實為易攻難守之地，倫敦選擇增援新加坡固然令人失望，但亦非無法理解。

「還有一個壞消息，就是新任輔政司詹遜的船期受阻，會比預期遲一兩日抵港。要是無法趕及交接，屆時請各位好好輔助詹遜先生。今天就到此為止吧。」由於日軍有機會封鎖香港水域，所以史美需趕及十二月六日的船離港，原定月中舉行的歡送會亦告取消。

會議結束後佐義倉卒趕到民防部隊招募處，連午飯的時間也沒有。輔政司在緊急通告中除了勸令沒有留港必要的市民盡快疏散外，亦呼籲留下來的市民積極參加民防部隊。連日來有數百人前往招募中心報名，當中以糧食供應隊之應徵者眾。

「為甚麼他們還不走？葡萄牙在戰爭中保持中立，即使逃到澳門也總比留在香港安全。」

應徵防空救護員的，沒有幾個懂得急救，應徵特別警察的，不少人都弱不禁風，但是他們沒有妄自菲薄。也許他們都知道，香港的軍力不足以抵擋佔據了半壁中國的日軍，加入民防部隊亦會增加受襲的風險。即使是螳臂擋車，他們也願意挺身而出保衛香港，因為這裏有他們無法捨棄的東西，縱然這裏是英國治下的香港，也是他們愛着的香港。香港雖然是一個沒有信仰的地方，卻有崇高的人文精神守護着這座城市。關懷、仁愛、尊重、嚮往和平、追求自由的精神在此刻彰顯無遺。佐義對此肅然起敬，亦因曾輕蔑港人而自慚形穢。他相信只要香港精神尚在，即使此地被日軍侵占，人民也不會被日軍征服，總有一天他們會重拾香港的輝煌。

踏入十二月，東亞戰況急轉直下。十二月三日，泰國向英國政府透露，日軍打算取道泰國進攻英屬馬來亞。十二月五日，英軍發現日軍已於越南金蘭灣集結。十二月六日，港府接報日軍已兵臨深圳布吉，衛國之戰避無可避。香港防衛軍司令羅斯上校按總督之命下令防衛軍集結，消息傳到灣仔的何家後，以恆馬上收拾行裝，準備到軍營報到。

他換上污漬斑斑的軍服，把水壺、電筒、萬用刀等工具放進背包，再將鋼盔扣在背包外面。準備完畢後他開始在房間內來回慢走，希望將眼前的風景深深刻進腦海。住了十多年的房間一切如舊，洗好的衣服堆滿床舖，香港大學的筆記散落桌上，塵封多月。唯一不同的就只有桌上那張合照，相中三人無憂無慮的笑容已不復再。

以恆在害怕嗎？他當然在害怕。他只有二十歲，他還沒有大學畢業，他還有很多事要做。演習中震耳欲聾的槍炮聲已教他膽戰心驚，他實在無法想像戰場是何等殘酷可怕。但是除了滲人的恐懼外，還有一份偉大的使命感驅使他走上戰場。「我若放棄，誰衛我城？」，無論付出任何代價，他也要守護香港的未來。

「啊哥？你準備走啦？」以幸輕敲木門，然後走進以恆的房間。

「做咩咁嘅樣啊？」以恆輕撫她的頭。

「記得萬事小心啊，唔好咁搏命，唔好逞強，我會幫手睇住啊爸啊媽㗎啦。」她望着哥哥的雙眼擔憂得落魄。

「你唔使擔心咁多喎，佢哋咁大個人識照顧自己㗎啦，況且佢哋仲有米舖要打理。無國又點有家，就等我哋做次不孝仔女啦。」政府本來會為防衛軍家屬提供保護，但是為了確保戰時大米供應，以恆父母的米舖必須繼續營業。

「咁…你走咗之後仲有咩要我幫手啊。」這句像是問及哥哥遺願的說話，以幸猶豫良久才輕聲說出。

「其實我最擔心嘅係至柔，既然佢無必要留低，咁就應該跟屋企人走啦。」

「你有無勸下佢啊？」

「無用㗎，佢係因為我先留低，我點勸都無用。啊妹，你幫我同佢傾傾啊。」無論是參軍還是去留，以恆和至柔都有默契地閉口不談，因為他們都知道自己的立場跟對方不同。也許只要其中一方多口，他們就會落得佐義和麗莎那樣的下場。

「你放心，我一定會勸掂佢。仲有啲咩啊？」

「如果我有咩事頭家就靠你啦…」

「咪亂講啦！」以幸打了哥哥的頭一下，力度還不輕。

「你都小心啲啊，防空救護員唔係講玩㗎。」

「我會㗎啦…」以幸開始哽咽顫抖。

「放心。我一定會保護你，保護我哋何家，仲有成個香港！我哋一定會贏㗎！」他抱住妹妹，輕拍她的肩膀。

別過妹妹後，以恆背着行李到大廳跟父母道別。以恆母親一言不發，只是躲在丈夫身後飲泣。以恆父親神情嚴肅，一個箭步把以恆用力抱住。

「點啊？無後悔啊嘛？」父親緊緊勒着以恆。

「點會後悔，再唔企出嚟香港就無㗎啦。」

「好！屋企嘅事你唔使擔心，我仲未係老懵懂。如果日本仔嚟到我就拎個鋤頭出嚟同佢死過。你啊！記得射準啲啊，唔好俾佢哋走甩！」父親放開以恆，用魄力十足的聲音大叫。

「我知道啦，你唔好咁衝動啊。」

「啊仔…如果你俾人打死咗，我一定會好傷心。但係如果你無盡到大丈夫嘅責任，我就會好羞家！」

「唔好講呢啲衰嘢…」以恆低下頭強忍淚水。

「好啦！出發啦！！」父親把以恆半推出門。

以恆剛走到大街便碰到守在何家門口的至柔，他們四目交投，氣氛尷尬。以恆乘着傍晚的夜色牢牢盯着至柔的臉龐，可是她的表情被灰藍色的罩染遮蓋，朦朧不清。

「我送你去電車站啊。」說罷至柔便隨他走了起來。

「就嚟開戰㗎啦，你要好好照顧自己啊。」

「我知道啦…」至柔沒精打采。

既然妹妹已經答應替他勸至柔離開香港，除了告別之外以恆也沒甚麼好說了。他就這樣保持沉默，一直走到電車站。站頭橙黃色的鎢絲燈泡艱苦掙扎，照亮了方圓數米，同時也提升了二人之間的溫度。

「送到呢到得啦…」以恆回過頭去。

「我會等你㗎！」至柔突然大叫起來，略帶沙啞的聲音教人心痛。

「至柔！」以恆現在才看到梨花帶雨的至柔，他抱緊至柔，用手輕輕拭去她的眼淚。

「我知我好無用，我無辦法笑住咁送你走！但係我會等你，我會笑住咁等你返嚟！」可是至柔落淚綿綿。

「放心啦，我會好好保護你哋。」他把至柔抱得更緊。

以恆從不違背承諾，所以即使是善意的謊言，他也不會許下「一定會回來」的諾言。他們能做的就只有默默相擁，直到電車駛至才鬆開對方，作最後的告別。

「小心啲啊，唔好整親啊，我會幫手睇住你屋企㗎啦。」至柔不斷揮舞雙手。

「你要照顧好自己啊，有咩事就搵以幸啦。」以恆所乘的電車漸漸遠去，最後變成一點細小的燈光，消失在至柔眼前。

一九四一年十二月六日，何以恆揮別昨日的世界，踏上香港保衛戰的戰場。

明天就係香港保衛戰開戰七十九周年

差唔多寫完開戰初日嘅劇情，應該趕得切聽日出

「本人詹遜謹此宣誓，就任大英帝國香港輔政司，並將依法效忠國王佐治六世及其繼承人。上帝，請幫助我吧！」

十二月七日，在亞太各國劍拔弩張之際，五十一歲的詹遜於上午八時三十分乘船抵港，稍事休息後便在總督府舉行簡單的就職典禮。奉命於危難之間的詹遜即將面對香港史上最大危機。他首項工作是刊憲公告召集防衛軍，並宣佈海陸空軍及各民防機構進入戒備狀態。

當天傍晚，身兼情報總監的華民政務司那魯麟和助理佐義一同留守在中西區政府總部，密切監察戰況。

「邊防部隊傳來報告，日軍已於香港邊境集結。」部下向那魯麟匯報。

「『第八工作隊』那邊有消息嗎？」

「暫時未有。」佐義翻了一下桌上的文書。

「第八工作隊」是國民政府派來支援香港的情報小隊，他們駐紮於美利兵房，負責監聽和破譯日軍的無線電報。

「大家集中精神，日軍即將有所行動，接下來的數小時十分關鍵！」那魯麟激勵眾人。

…

此時韋恩和馬希分別駐守於城門水塘以西及飛鵝山以南，拱衛着醉酒灣防線，準備迎撃即將到來的日軍。以恆所屬的防衛軍鎮守渣甸山的陣地，與嘉柏所在的溫尼柏營一同保衛港島。隸屬防空救護隊的以幸聽着父母焦急的踱步聲，無心睡眠。她穿着制服躺在床上，以便於空襲來到時及時出動。

在這天晚上，無人安寐。來自五湖四海的人一同下定決心，要與香港生死共存。

一九四一年十二月八日，香港保衛戰正式開始——

「知道了，我現在馬上過去。」以幸突然接到了緊急召集的通知，她掛斷電話後便衝到街上。來不及梳洗的她一臉倦容，秀髮散亂，身上的制服滿是皺痕。她在大街小巷中飛奔穿梭，朝着她當值的防空救護站進發。雖然防空警報仍未響起，但是她沒有半點鬆懈，因為敵人可不會等你準備充足才襲來。凌晨的軒尼詩道空無一人，街上萬籟俱寂，既沒有飛機引擎聲，也沒有爆炸聲。

十二月八日凌晨五時，英國接獲日本即將對英開戰的情報，立即動員所有守軍應戰。位於新界的皇家工兵連炸毀深圳河的橋樑，以阻止日軍前進，然後向南後退，繼續破壞行動。防空署緊急召集所有防空救護員出動，同時全港的高射炮亦各就各位，準備迎擊日軍戰機。

以幸向隊長報到後便在站內當值，連同以幸站內共有八人，眾人神色凝重，氣氛緊張。以幸一直盯着漆黑的天空，免得看漏一架飛機。雖然戰爭已經開始，但是她無所畏懼，因為她相信香港守軍會好好保護他們，她能做到的就只有在崗位上盡忠職守，即使炮彈在她頭上落下，她也坦然接受這個命運。

上午七時三十分，日軍正式越過深圳邊境入侵香港，同時工兵部隊亦開始破壞青山道和大埔道。日軍已對英正式宣戰，但由於只是戰爭初日，大部分市民都鎮定如恆，大小商店、餐廳、銀行都照常營業。市民如常上班上課，巴士電車都擠滿了乘客。

嗚—————————嗚—————————

上午八時，灣仔突然響起刺耳的防空警報，車水馬龍的軒尼詩道頓時陷入癱瘓。行人仰望着橙黃的天空，一片茫然。電車、巴士、汽車停在路上，不知所措。

「係防空警報啊！大家快啲去避難！屋企喺附近嘅就返屋企，唔係嘅就匿喺騎樓底或者避彈牆後面！」防空救護員衝到馬路疏散市民。

「呢邊！呢邊！巴士同汽車泊嚟呢邊！」以幸一邊揮手一邊小跳，指揮車輛泊到路旁，乘客則在其他救護員的指示下走到騎樓下躲避。

「我扶你啊，婆婆。」以幸扶住一名步履不穩的老婦。

「乜唔係演習嚟咩？」她看上去遊刃有餘。

「唔係演習嚟㗎，真係打緊仗啦，你要小心啲啊。」政府的確說過十二月會有不少演習，但是從防空署的緊急召集來看，以幸認為這絕不是演習，而是真正的戰爭。

在防空警報的轟鳴下，華民政務司署內眾人如坐針氈，那魯麟忙於聽取下屬的匯報，而佐義則在一旁整理電報。日軍的轟炸機於上午八時襲擊啟德機場及深水埗軍營等設施，由於香港沒有空軍駐守，守軍只能以高射炮還擊，可是日軍的空襲成效也不大，未能癱瘓機場的運作。這天早上壞消息接二連三，除了日軍襲來，還有一個消息令佐義震驚。

「偷襲珍珠港！？」他拿着電報的手不禁顫抖。

就在昨夜凌晨，日軍突襲了美軍位於夏威夷珍珠港的海軍基地，並於同一時間取道泰國入侵英屬馬來亞，正式跟英美兩大強國宣戰。

佐義抱頭嘆氣，集中精神分析戰局。數個月前他和韋恩說過，要是日軍侵港他們只有戰敗投降一路，但是現在的局勢又如何？雖然香港得到兩營加軍增援，但是他們大多都是新兵，尚待訓練。相反日軍長時間在中國作戰，士兵作戰經驗豐富。加上盟軍軍力主要集中在歐洲戰場，即使最近數月已開始轉移部隊，但是仍未足以跟日本一戰。現時的確是日本開戰的黃金機會。也許正如佐義所想，迎接他們的將是窮途末路。

「佐義！跟我到總督府一趟。」接到電話後那魯麟站了起來，穿起啡色的西裝外套步出政府總部。他們在總督府的會議室跟楊慕琦和輔政司詹遜見面，準備下午的立法局緊急會議。

「我決定動用緊急權力法，宣佈本港及其領海進入緊急狀態，由即日起實行燈火管制，直至另行通知。詹遜將會在中午於憲報發出緊急通告，草擬中文版本的任務就交給佐義你了。」徹夜未眠的總督略帶倦容，但依然事必躬親。

「知道！」佐義精神抖擻，期望他的年輕活力能派上用場。

「那魯麟，你去跟華人報業代表會面，告訴他們大英帝國必定會不惜代價保衛香港，叫他們用報導來穩住民心，並呼籲市民參與民防事務。」

「明白，我下午會跟他們會面。」

「下午二時立法局會有緊急會議，請各位依時出席。晚上八時我將會在電台上發表開戰演講。佐義，你替我草擬講詞，緊急會議後交給我。」

「沒問題！」

回到政府總部後佐義先把詹遜發佈的緊急通告譯成中文，然後便隨總督到立法局跟各界代表舉行緊急會議。每當有空閒時便絞盡腦汁、雕琢言詞，鑽研出既能凝聚市民，又能激勵人心的演講。下午六時，草擬好講詞的佐義匆匆吃過晚飯便趕到廣播局，為開戰演講做好準備。此時英軍已順利破壞大埔道、青山道及九廣鐵路等交通要道，於大埔一帶與日軍接戰，成功伏擊其斥侯，隨後繼續向醉酒灣防線後退。日軍則兵分四路，繼續向南推進。

「以下將由香港總督楊慕琦爵士發表演講。」

「各位晚安。本人以香港總督之身份在此公告。英美領袖數月來極力阻止戰爭漫延，無奈已告失敗，逼使我們不得不參戰。日本帝國狼子野心，意欲侵犯鄰邦主權，破壞我們一直擁護的自由、博愛、以及正義。作為文明世界的一份子，我們唾棄戰爭。但是在此存亡之際，戰爭則是必要之惡！因此我們必須對日作戰，甚至更進一步對德作戰。此戰結果將會影響諸君之性命、家人、財產、免於恐懼之自由、不為蹂躪之自由。於此本督向諸君保證，守軍定當竭盡所能、不惜代價保衛香港。

我們的友邦中國堅強對抗日軍多年，如今我們將與中國人民和偉大的蔣委員長並肩作戰，聯合同盟國一起對抗邪惡的軸心國。面對來勢洶洶的敵軍，我們必須團結一致、上下同欲。此戰或曠日持久，或艱難困苦，本督再次呼籲諸君積極參與民防事務。在今天的空襲中，各民防團體悉數出動，他們所展示的無私和勇氣令人敬佩，能與諸君共抗外敵，本督深感榮幸。最後請諸君在戰火中保持冷靜謹慎，守望相助。」

「還真有那傢伙的風格呢。」作為總督祕書和華民政務司助理，由他來協助撰寫講詞也不足為奇。

晚上八時，韋恩率領的蘇格蘭營Ａ連第七排駐紮在城門水塘以西的菠蘿壩。晚飯過後，他和數名輪休的士兵一起圍在收音機前收聽總督的開戰演講。

「完了嗎？排長。」韋恩的部下問。

「嗯，看來是完了。大家聽到總督的說話嗎？無論有多艱苦，我們也要竭盡所能保衛香港！」韋恩向部下訓示。

「明白！」

「很好，大家回到崗位準備輪班。」

韋恩在陣地內走了一圈，站在山坡上向南遙望，在漆黑的天際中依稀認出了金山的輪廓。日軍距離醉酒灣防線已經不遠，未來兩天這裏必定會有一場大戰。縱使迷惘，縱使無力，但他仍是蘇格蘭營的排長，衝鋒陷陣定必當仁不讓。

「兄弟，你也在努力吧。」在維多利亞港的對岸，身兼多職的他肯定忙得不可開交。

「放心吧，我會好好守護英國人的尊嚴。」說罷韋恩便步回營地，為即將到來的大戰做好準備。

開戰初日市民鎮定如恆